
% TexStudio Spellchecking Command
% !TeX spellcheck = de_DE_OLDSPELL



\documentclass[a4paper]{article}

%%%% Definiere Dokumentenvariante
\def\mittext{}             %% Für öffentliche Variante auskommentieren
%\def\instruktorflag{}      %% Wenn definiert, dann sind auch Hinweise für Dozenten dabei. (Antworten, Namen von Referenzen)

\input{common}

\pagestyle{fancy}

\title{Informatik und Wissenschaft \\[12pt]
 \normalsize Übersicht, Aufgabensammlung und Reader
}
\author{Clemens H. Cap}
\date{\today, Version 1.3}

\begin{document}

\maketitle

%\def\myURL{https://iuk.one/1012-2000.pdf}
%\begin{center}
%\begin{tabular}[]{@{}c}
%{\hypersetup{urlcolor=black}{\qrcode[level=H,height=3cm]{\myURL}}} \\
%\small\textbf{\url{\myURL}} 
%\end{tabular}
%\end{center}

\ifdefined\instruktorflag\SetWatermarkText{Interne Version}\SetWatermarkScale{3}\fi

\ifdefined\mittext
\begin{quote}
\textbf{Hinweis:} Aus urheberrechtlichen Gründen gibt es dieses Dokument in zwei Varianten.
Dieses Exemplar ist die Variante für eine eingeschränkte Benutzergruppe nach
\S 60a UrhG. Sie enthält neben den Referenzen auf die Texte des
Readers auch die zitierten Texte selber. Sei darf nicht weitergegeben oder öffentlich
zugänglich gemacht werden.
\end{quote}
\else
\begin{quote}
\textbf{Hinweis:} Aus urheberrechtlichen Gründen gibt es dieses Dokument in zwei Varianten.
Dieses Exemplar ist die öffentliche Variante. Sie enthält nur die Referenzen auf die Texte des
Readers, die Texte selber fehlen. Eine Variante mit den zitierten Texten des Readers ist für 
eine eingeschränkte Benutzergruppe nach \S 60a UrhG auf StudIP verfügbar.
\end{quote}
\fi

\vspace*{\fill}

{\raggedright
\begin{quote}
Alle Hindernisse und Schwierigkeiten sind Stufen,\\
auf denen wir in die Höhe steigen.\\[12pt]
\hfill \textsc{Friedrich Nietzsche}\footnote{\textsc{Nietzsche} zugeschrieben nach: H. Brosche: Warum es nicht so schlimm ist, in der Schule
schlecht zu sein. Kösel-Verlag, 2009. Siehe aber auch: \url{https://falschzitate.blogspot.com/2019/05/hindernisse-und-schwierigkeiten-sind.html}.}, Deutscher Philosoph
\end{quote}
}


{\raggedright
\begin{quote}
Bildung ist letztlich viel mehr \\ als einzelne Fakten auswendig zu lernen.\\
Was am wichtigsten ist: \\ Lernen selber zu denken, \\ lernen zu argumentieren und \\ lernen wie man am besten lernt.\footnote{Quelle: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Vitalik\_Buterin}.}\\[12pt]
\hfill\textsc{Vitalik Buterin}, Mitbegründer von Ethereum
\end{quote}
}

\clearpage


{\large\textbf{Änderungen}}

Hier werden Hinweise auf größere inhaltliche Änderungen neuer Versionen stehen.

\pagebreak\hypertarget{Inhaltsverzeichnis}{}
\tableofcontents

\clearpage
\part{Übersicht und Aufgabensammlung}
\clearpage


\section{Ziele und Inhalte}

Die Lehrveranstaltung \enquote{Informatik und Wissenschaft} (IW) 
führt im 2. Semester des Bachelor-Studiums in das wissenschaftliche Arbeiten in Informatik ein.
In der Veranstaltung werden die folgenden Themen behandelt:

\begin{enumerate}
\item Lernstrategien
\item Zeit- und Selbstmanagement
\item Lesetechniken
\item Arbeiten mit wissenschaftlicher Literatur
\item Vortrags- und Schreibtechniken
\item Erste Einführung in Wissenschafts- und Erkenntnistheorie
\end{enumerate}

Im 7. Semester schließt die Lehrveranstaltung \enquote{Informatik, Wissenschaft und Gesellschaft} (IWG) an.
Sie vertieft einige Inhalte, geht auf die besondere gesellschaftliche Verantwortung des Informatikers ein,
bespricht das Verhältnis zwischen Wissenschaft und Gesellschaft und bereitet auf die Bachelorarbeit als 
selbständige wissenschaftliche Arbeit vor.

\clearpage
\section{Überblick über die Lehrveranstaltung}

\subsection{Struktur}

Die Lehrveranstaltung umfaßt die folgenden fünf Elemente:

Die \textbf{Digitalvorlesung} besteht aus aufgenommenen Vorlesungen (Video/Audio-Strom sowie
Unterlagen in PDF-Form). Sie dient der ersten Wissensvermittlung und
wird von den Studenten nach eigenem Zeitplan selb\-ständig angesehen und individuell oder in selbstorganisierten Gruppen erarbeitet.

Der \textbf{Reader} besteht aus einer kommentierten Auswahl von Texten. Er dient der Ergänzung der
Digitalvorlesung. Er soll zu einer eigenen, weitergehenden Befassung mit dem Stoff anregen und Ausgangspunkt für
Fragen und Diskussionen in Präsenzvorlesung und Präsenzübung sein.
Einzelne Elemente der Lehrveranstaltung verweisen auf Teile des Readers.

Die \textbf{Präsenzvorlesung} arbeitet zumeist nach dem Modell des \textit{inverted} oder 
\textit{flipped classroom}\footnote{Mehr dazu siehe \url{https://www.e-teaching.org/lehrszenarien/vorlesung/inverted_classroom}.}
und setzt eine Beschäftigung mit den Materialien
der Digitalvorlesung und des Readers 
als Vorbereitung voraus. Sie dient der Klärung von Fragen, der Anwendung des Wissens auf Beispiele,
dem Ausloten von Grenzfällen und
der gemeinsamen Erarbeitung von Lösungen in Diskussionen mit den Teilnehmern. 
Da der Stofferwerb teilweise bereits vor der Präsenzvorlesung erfolgt ist, kann hier eine
Kontrolle und ein Nachjustieren der erworbenen Kenntnisse erfolgen.

Die \textbf{Präsenzübung} setzt eine vorangehende eigenständige Bearbeitung von Übungsaufgaben voraus.
Sie dient der praktischen Einübung von Standardverfahren des wissenschaftlichen Arbeitens; sie bietet weiteren
Raum für Diskussionen und ergänzende Sichtweisen.

Die \textbf{Hausarbeit} ist eine eigenständige Arbeitsprobe über das erworbene Wissen und schließt diese Lehrveranstaltung
als (einzige) Prüfungsleistung ab. Sie wird mit den Attributen \enquote{bestanden} oder \enquote{nicht bestanden} bewertet.

\subsection{Zeitplanung}

\subsubsection{Zeitplanung der Präsenzvorlesung}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}[]{@{}|ll|}\hline\rule{0pt}{2.5ex}%
\hyperref[VLIW1]{\textbf{VL 1}} & Do 07. 4.  \\ 
\hyperref[VLIW2]{\textbf{VL 2}} & Do 21. 4.  \\
\hyperref[VLIW3]{\textbf{VL 3}} & Do 05. 5.  \\
\hyperref[VLIW4]{\textbf{VL 4}} & Do 19. 5.  \\
\hyperref[VLIW5]{\textbf{VL 5}} & Do 16. 6.  \\
\hyperref[VLIW6]{\textbf{VL 6}} & Do 30. 6. \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Zeitplan der Präsenzvorlesung.}
\end{table}

\subsubsection{Zeitplanung der Präsenzübung}

Vor der 1.\ Vorlesung findet keine Übung statt. In der Ausgleichswoche finden keine Lehrveranstaltungen statt.
Daraus ergeben sich die 6 Übungstermine aus Tabelle \ref{tab:uebungszeit}.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}[]{@{}|c|lr|lr|lr|}\hline
    \rule{0pt}{4ex}
     &  \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Gruppe 1}}  
     &  \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Gruppe 2}}      
     &  \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Gruppe 3}}        \\[6pt]\hline\rule{0pt}{3ex}%
\hyperref[UEIW1]{\textbf{UE 1}} &   Mi 13. 4. & 9:15-11:00  & Mi 20. 4. & 9:15-11:00 &  Mi  20. 4. & 7:15-9:00  \\
\hyperref[UEIW2]{\textbf{UE 2}} &   Mi  27. 4. &9:15-11:00  & Mi  04. 5.  &  9:15-11:00 &  Mi  04. 5. & 7:15-9:00 \\
\hyperref[UEIW3]{\textbf{UE 3}} &   Mi  11. 5. &9:15-11:00  & Mi  18. 5.  & 9:15-11:00 &  Mi  18. 5. & 7:15-9:00  \\
\hyperref[UEIW4]{\textbf{UE 4}} &   Mi  25. 5. &9:15-11:00  & Mi  01. 6.  &  9:15-11:00 &  Mi  01. 6. & 7:15-9:00  \\
\hyperref[UEIW5]{\textbf{UE 5}} &   Mi  22. 6. &9:15-11:00  & Mi  15. 6.  & 9:15-11:00  &  Mi  15. 6. & 7:15-9:00  \\
\hyperref[UEIW6]{\textbf{UE 6}} &   Mi  06. 7. &9:15-11:00   & Mi  29. 6.  & 9:15-11:00  &   Mi  29. 6. & 7:15-9:00  \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Zeitplan der Präsenzübung.}
\label{tab:uebungszeit}
\end{table}


\subsubsection{Aufwand des Moduls}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}[]{@{}|l|r|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c}{\hspace*{2cm}\textbf{Aktivität}\hspace*{2cm}}         & 
  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Zeitbedarf}} 
 \rule{0pt}{4ex} \\[4pt]\hline
\rule{0pt}{3ex}%
\hspace*{1cm}{\em Präsenzvorlesung}              & $6\times 2 = 12$ Std\\
\hspace*{1cm}{\em Präsenzübung}                  & $6\times 2 = 12$ Std \\
\multicolumn{1}{|l|}{Präsenzzeit}                       & $24$ Std \\
\hspace*{1cm}{\em Digitalvorlesung}              &  $7$ Std \\
\hspace*{1cm}{\em Reader}                        &  $17$ Std       \\
\multicolumn{1}{|l|}{Strukturiertes Selbststudium}      & $6\times 4$ = 24 Std \\
\multicolumn{1}{|l|}{Vorbereitung Präsenzübung}         & $6\times 3 = 18$ Std          \\
\multicolumn{1}{|l|}{Prüfungsleistung: Hausarbeit}      & 24 Std \\[4pt]\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Total}}                    &  \textbf{90 Std} \rule{0pt}{4ex} \\[4pt]\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Zeitbilanz der Veranstaltung: 3 Leistungspunkte = 90 Stunden Zeitaufwand.}
\end{table}

%% Laut Modulhandbuch
% Präsenzzeit	30 Std
% Vor- und Nachbereitung der Präsenzzeit	10 Std
% Strukturiertes Selbststudium	10 Std
% Übungsaufgaben	10 Std
% Praxis	0 Std
% Prüfungsvorbereitung/ Prüfungsvorleistung/ Prüfung	30 Std
% Gesamtarbeitsaufwand	90 Std



\clearpage
\hypertarget{Digitalvorlesung}{}
\section{Digitalvorlesung}


\def\video#1#2#3#4{\textbf{#1}\newline{\textbf{Video:}\tabto{2cm}\faYoutubePlay~#2 (Dauer #4)}%
\newline\textbf{Skriptum:}\href{#3}{\tabto{2cm}\faFilePdfO~\tt #3} }

% #1 Titel zur Ausgabe
% #2 URL Link nach Youtube, kompletter \url link
% #3 URL String für PDF Skriptum, nur string
% #4 Dauer in Minuten 

\begin{enumerate}
\item \video{Wissenschaftliches Arbeiten mit Literatur}{\url{https://youtu.be/9GuG2AbmfNA}}{https://iuk.one/1012-1044.pdf}{2:52:00}
\item \video{Quantitatives wissenschaftliches Arbeiten}{\url{https://youtu.be/RF_g_CHkQX8}}{https://iuk.one/1012-1050.pdf}{0:38:00}
\item \video{Stilistische Fragen beim Schreiben \newline einer wissenschaftlichen Arbeit}{\url{https://youtu.be/s_RMbU36LC0}}{https://iuk.one/1012-1052.pdf}{0:28:00}
\item \video{Wissenschaft im Fallbeispiel: \newline Was ist und wie arbeitet Wissenschaft?}{\url{https://youtu.be/tbodCUsUra4}}{https://iuk.one/1012-1046.pdf}{1:58:00}
\item \video{Anforderungen an eine wissenschaftliche Arbeit}{\url{https://youtu.be/AecVy5rMG9M}}{https://iuk.one/1012-1049.pdf}{1:06:00}
\end{enumerate}

\vspace*{\fill}

\textbf{Pro-Tipp:} Wir behandeln die einzelnen Themen in Vorlesung und Übung zwar linear, es gibt aber eine gewisse wechselseitige Abhängigkeit. Daher ist es sinnvoll,
die Inhalte nicht erst am Tag vor der jeweiligen Veranstaltung vorzubereiten, sondern etwas stärke vorausschauend. Das betrifft nicht nur die Digitalvorlesung, sondern auch den Reader.

\clearpage




\clearpage
\section{Präsenzvorlesung}

\subsection{Vorlesung 1}\label{VLIW1}

\textbf{Vorbereitung:} Nichts. Ist ja die erste Veranstaltung überhaupt. \faSmileO

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Ziele und Inhalte, Organisation und Ablauf der Lehrveranstaltung.
\item Erläuterung der Aufgabenstellung zu den 1. Übungen. 
\item Vortrag Lernstrategien.
\item Einführung zu \LaTeX.
\end{enumerate}


\clearpage
\subsection{Vorlesung 2}\label{VLIW2}  % Schnellesen, lesen;  Latex (1)


\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useunit{Wissenschaftliche Literatur}
\item \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Wissenschaftliches Arbeiten mit Literatur}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Besprechung der \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Wissenschaftliches Arbeiten mit Literatur}
\end{enumerate}

\vspace*{\fill}

\textbf{Hinweis:} Auch wenn wir wissenschaftstheoretische Fragen erst in der \hyperref[VLIW6]{Vorlesung 6} behandeln, macht es Sinn, schon einmal in die
\hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Wissenschaft im Fallbeispiel} \enquote{hineinzuschnuppern}.
Die wissenschaftlichen Methoden hängen natürlich von der Arbeitsweise der Wissenschaften ab. Wir beginnen in der Vorlesung mit den methodischen
Aspekten vor allem deshalb, weil wir genügend Zeit haben wollen, diese in den Übungen auch praktisch zu trainieren.

\clearpage
\subsection{Vorlesung 3}\label{VLIW3} % Literatur

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Quantitatives wissenschaftliches Arbeiten}.
\item \useaufgabe{ZitateVerbessern}
\item \useaufgabe{LiteraturBewerten}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Wir besprechen Lösungen der \useaufgabe{ZitateVerbessern}.
\item Wir besprechen Lösungen der \useaufgabe{LiteraturBewerten}.
\item Wir erarbeiten uns eine Checkliste zur Bewertung wissenschaftlicher Literatur.
\item Besprechung der \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Quantitatives wissenschaftliches Arbeiten}.
\end{enumerate}

\clearpage
\subsection{Vorlesung 4}\label{VLIW4}


\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Stilistische Fragen beim Schreiben einer wissenschaftlichen Arbeit}.
\item \useaufgabe{EmpirischeDaten}
\item \useaufgabe{Zeitmessung}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Besprechung der \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Stilistische Fragen beim Schreiben einer wissenschaftlichen Arbeit}.
\item Wir besprechen Lösungen der \useaufgabe{EmpirischeDaten}.
\item Wir besprechen Lösungen der \useaufgabe{Zeitmessung}.
\end{enumerate}
\clearpage
\subsection{Vorlesung 5}\label{VLIW5} % Vortragen


\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useaufgabe{GenauesFormulieren}
\item \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Wissenschaft im Fallbeispiel}
\item \useunit{Methodische Fehler}
\item \useaufgabe{KognitiveVerzerrungen}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Wir besprechen Lösungen der \useaufgabe{GenauesFormulieren}
\item Besprechung der \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Wissenschaft im Fallbeispiel}.
\item Wir besprechen Lösungen der \useaufgabe{KognitiveVerzerrungen}.
\end{enumerate}

\clearpage
\subsection{Vorlesung 6}\label{VLIW6} % Wissenschaftstheorie

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Anforderungen an eine wissenschaftliche Arbeit}
\item \useaufgabe{Anforderungen}
\item \useaufgabe{Experiment}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Besprechung der \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Quantitatives wissenschaftliches Arbeiten}.
\item Wir erarbeiten gemeinsam die Lösung von \useaufgabe{Anforderungen}.
\item Wir erarbeiten gemeinsam die Lösung von \useaufgabe{Experiment}.
\end{enumerate}





\clearpage
\section{Präsenzübungen}


% https://tex.stackexchange.com/questions/32683/rotated-column-titles-in-tabular
% Schiefen Tabellenheader setzen
\newcolumntype{R}[2]{%
  >{\adjustbox{angle=#1,lap=\width-(#2)}\bgroup}%
  l%
  <{\egroup}%
}
\newcommand*\rot{\multicolumn{1}{R{45}{1em}}}% no optional argument here, please!

\def\blu{\cellcolor{blue!25}}
\def\red{\cellcolor{red!25}}

\begin{comment}
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}[]{@{}l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
              &\rot{\bf \LaTeX} &\rot{\bf Literatur}&\rot{\bf Lesen}& \rot{\bf Schreiben}& \rot{\bf Vortragen} &\rot{\bf Wissenschaft} & \rot{\bf Hausarbeit} \\ \hline
\textbf{UE 1} & \red            &                   &               &                    &                     & \blu                  &      \\
\textbf{UE 2} & \red            & \blu              &               &                    &                     &                       &      \\
\textbf{UE 3} & \red            & \blu              &               &                    &                     &                       &      \\
\textbf{UE 4} & \red            &                   & \blu          & \blu               &                     &                       &      \\
\textbf{UE 5} & \red            &                   &               &                    & \blu                &                       &      \\
\textbf{UE 6} & \red            &                   &               &                    &                     &   \blu                & \blu \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{}
\label{tab:uebungsstoff}.
\end{table}

\clearpage
\end{comment}


\subsection{Übung 1}\label{UEIW1}

\textbf{Themen:}
\begin{enumerate}
\item \LaTeX: Erste Einführung
\item Erste Selbstreflexion über Wissenschaft
\end{enumerate}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useaufgabe{LatexTraining1}
\item \useunit{Schnellesen}
\item \useunit{Was ist Wissenschaft?}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Kurze Fragerunde: Allgemeines zu Organisation und Ablauf dieser Veranstaltung
\item \usedemo{ErsteSchritte} und \newline
  Besprechen der \useaufgabe{LatexTraining1}.
\item Moderierte Diskussion: Was ist Wissenschaft?
\end{enumerate}


\clearpage
\subsection{Übung 2}\label{UEIW2}

\textbf{Themen:}
\begin{enumerate}
\item Erste Einführung in das Arbeiten mit Literatur.
\item Selbstorganisation und Zeitplanung.
\item \LaTeX: Fortsetzung: Übungsdokumente.
\end{enumerate}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useunit{Selbstorganisation und Zeitplanung}
\item \useaufgabe{LatexTraining2}
\item Nachdenken zur Hausarbeit, Teil 1: Reflexion Studienziel
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Besprechen der \useaufgabe{LatexTraining2}
\item \usedemo{Literatur}
\item Diskussion: Zeitplanung und Selbstorganisation im Studium. Wir nehmen dabei auch Bezug auf die Fragestellung im 
\hyperlink{Hausarbeit1}{1. Teil der Hausarbeit}.

\end{enumerate}


\ifdefined\instruktorflag\vspace*{\fill}%
\textbf{Interner Hinweis:} \hyperlink{Digitalvorlesung}{Digitalvorlesung: Wissenschaftliches Arbeiten mit Literatur} war bereits in VL 2 dran, die der Übung vorausgeht.
\fi


\clearpage
\subsection{Übung 3}\label{UEIW3}

\textbf{Themen:}
\begin{enumerate}
\item Arbeiten mit wissenschaftlicher Literatur
\item \LaTeX: Fortsetzung: Arbeiten mit \BibTeX
\end{enumerate}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useaufgabe{Suchen}
\item \useaufgabe{LatexTraining3}
\item \useunit{Lesen}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item \usedemo{Erfassen}
\item Besprechen der \useaufgabe{Suchen}
\item Besprechen der \useaufgabe{LatexTraining3}
\end{enumerate}


\clearpage
\subsection{Übung 4}\label{UEIW4}

\textbf{Themen:}
\begin{enumerate}
\item Schreiben und Formulieren
\item \LaTeX: Fortsetzung: Abbildungen erstellen
\end{enumerate}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useunit{Sprachlicher Ausdruck}
\item \useaufgabe{FormVerbessern}
\item \useaufgabe{LatexTraining4}
\end{enumerate}


\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Vorstellen besser und schlechter gelungener Beispiele von Formulierungen durch den Übungsgruppenleiter.

\item Besprechen der \useaufgabe{LatexTraining4}
\item Brainstorming zum Thema Vortragstechnik. Vorstellen und Nutzen von Mindmap-Techniken und anderen Verfahren der Materialiensammlung.
\end{enumerate}

\pagebreak
\subsection{Übung 5}\label{UEIW5}

\textbf{Themen:}
\begin{enumerate}
\item Vortragen
\item \LaTeX: Fortsetzung: Vortragsfolien in \LaTeX
\end{enumerate}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item \useunit{Vortragen}
\item Nachdenken zum \hyperlink{Hausarbeit2}{2. Teil der Hausarbeit: Checkliste Seminarvortrag}
\item \useaufgabe{LatexBeamer}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Besprechen der \useaufgabe{LatexBeamer}
\item Diskussion: Wie hält man einen guten Seminarvortrag? Dabei auch Bezugnahme auf den 2. Teil der Hausarbeit.
\end{enumerate}



\clearpage
\subsection{Übung 6}\label{UEIW6}

\textbf{Themen:}
\begin{enumerate}
\item Darstellen empirisch gewonnener Daten
\item \LaTeX: Fortsetzung: Highlighting mit \texttt{minted}, Arbeiten mit \texttt{\textbackslash index}
\end{enumerate}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{enumerate}
\item Nachdenken zum \hyperlink{Hausarbeit3}{3. Teil der Hausarbeit: Kurzpapier}.
\item Besprechen der \useaufgabe{LatexTraining6}
\end{enumerate}

\textbf{Ablauf:}
\begin{enumerate}
\item Diskussion zur Hausarbeit: 
  Welche offenen Fragen gibt es für die Erstellung der Hausarbeit? Welche Lösungsansätze bestehen bereits? Bei welchen Problemen wird Rat
 benötigt?
\item Besprechen der \useaufgabe{LatexTraining6} 
\item Abschlußdiskussion
\end{enumerate}


\clearpage5
\section{Hausarbeit}

Die Lehrveranstaltung \enquote{Informatik und Wissenschaft} wird prüfungsmäßig durch eine
Hausarbeit abgeschlossen.  Diese Prüfungsleistung wird nicht
numerisch benotet sondern nur als \enquote{bestanden} oder \enquote{nicht bestanden} gewertet.
Es gibt keine mündliche Prüfung und keine Klausur.

Die Hausarbeit besteht aus drei kurzen Arbeitsproben, in denen sie die Kernkompetenzen dieser
Veranstaltung einüben und nachweisen.

{\textbf{Wichtig:} Die Abgabe erfolgt per Email in Form einer einzigen PDF-Datei, welche die drei unten beschriebenen
Arbeitsproben zusammenfaßt. Die Datei muß spätestens bis zum 15. Juli beim Leiter Ihrer Übungsgruppe
eingetroffen sein.

\textbf{Hinweis:}
Sie müssen alle drei Teildokumente der Hausarbeit persönlich und alleine erstellen;
sie dürfen nicht in Zusammenarbeit oder gemeinsam mit anderen Studenten erarbeitet werden.

\setcounter{aufgabencounter}{0}

\hypertarget{Hausarbeit1}{}
\subsection{Teil 1: \LaTeX\ Kurzdokument \& Reflexion Studienziel}

\textbf{Aufgabe:} Erstellen Sie ein kurzes Dokument (2-5 Seiten), das Ihre persönlichen Studienziele
erläutert und erklärt, wie Sie diese erreichen wollen.

\textbf{Formatvorgabe:} \LaTeX, DIN A4, 11 Punkt Font, doppelspaltiger IEEE-Stil.

\textbf{Ziele} dieser Aufgabe sind:
\begin{enumerate}
\item \textit{Eigenständige Gestaltung} eines vollständigen Kurzdokuments in \LaTeX.

Die Aufgabe bietet viele Möglichkeiten zur Einübung unterschiedlicher Formatierungstechniken von \LaTeX\ 
(Titelgestaltung, Gliederung, Hervorhebung, Tabelle, Liste usw.) Diese sollten genutzt werden und dem Inhalt entsprechend
angepaßt sein.

\item \textit{Reflexion} über die Ziele Ihres Studiums und Umsetzung in eine Planung. 

Mögliche inhaltliche 
Schwerpunkte können dabei sein: Warum studiere ich das, was ich studiere? 
Was plane ich nach dem Bachelor-Abschluß?
Welche inhaltlichen, zeitlichen und organisatorischen Schwerpunkte folgen daraus? Welche besonderen Schwierigkeiten und Herausforderungen
erkenne ich bereits heute? Wie will ich diese meistern?
Woran erkenne ich, ob ich im Plan bin? Wie würde ich auf erkannte Planabweichungen reagieren? 
\item \textit{Nutzung} eines vorgegebenen Dokumenten-Templates.

Der doppelspaltige
IEEE-Konferenz-Stil ist ein in der Informatik sehr häufig benutzter Satz-Stil.
Weitere Informationen zu diesem Stil finden Sie 
auf der \href{https://www.ieee.org/conferences/publishing/templates.html}{Home\-page des Stils https://www.ieee.org/conferences/publishing/
templates.html}.
Es gibt dazu ein Musterdokument, das selber in diesem Stil geschrieben ist und zugleich als Howto
für diesen Stil dient.
\href{https://ftp.agdsn.de/pub/mirrors/latex/dante/macros/latex/contrib/IEEEtran/IEEEtran_HOWTO.pdf}{Howto
https://ftp.agdsn.de/pub/mirrors/latex/dante/macros/latex/contrib/IEEEtran/ IEEEtran\_HOW TO.pdf
}. Rund 95\% dieses Howto werden Sie nicht benötigen. Es dient uns hier als Muster für diesen Stil
und als Beispiel dafür, wie solche Formatvorgaben typischerweise aufgebaut sind.
Wenn Sie Overleaf als \LaTeX-Umgebung nutzen, so finden Sie weitere Informationen auf
\url{https://www.overleaf.com/gallery/tagged/ieee-official}.
\end{enumerate}

\hypertarget{Hausarbeit2}{}
\subsection{Teil 2: Checkliste Seminarvortrag}

\textbf{Aufgabe:} Erstellen Sie eine \textit{einseitige} Checkliste für Ihren Seminarvortrag.

\textbf{Hinweise:}

\begin{enumerate}
\item Ein Seminarvortrag wird nicht deshalb gut, weil Sie Checkliste 17 beachtet haben und nicht Checkliste 23a,
sondern deshalb, weil Sie sich rechtzeitig Gedanken darüber gemacht haben, was bei einem Vortrag wirklich wichtig ist.
Dazu noch vor dem ersten eigenen Seminarvortrag anzuregen ist der Sinn dieser Aufgabe.

\item Es gibt nicht die eine, richtige Art und Weise eines Vortrags, aber es gibt eine ganze Reihe von Fehlern, die
man vermeiden möchte. Dabei kann eine Checkliste helfen.

\item Sehen Sie sich die Quellen im Reader auf Seite~\pageref{vortragen}ff. zu diesem Thema an. 
Suchen Sie weitere Hinweise im
Internet. Quellennachweise sind nicht erforderlich, da die Checkliste für den Eigengebrauch erstellt werden soll.
\end{enumerate}

\textbf{Ziele} dieser Aufgabe sind:
\begin{enumerate}
\item Sie beschäftigen sich mit verschiedenen Perspektiven, wie ein Seminarvortrag gestaltet werden soll.
\item Sie machen sich eigene Gedanken zu den Qualitätskriterien eines Seminarvortrags und treffen eine persönliche
Auswahlentscheidung.
\item Sie strukturieren das Ergebnis eigenständig -- und wie wir aus der Lerntheorie wissen, ist das die effizienteste
Form des Lernens.
\end{enumerate}


\hypertarget{Hausarbeit3}{}
\subsection{Teil 3: Kurzpapier}

\textbf{Aufgabe:} Erstellen Sie ein kurzes Dokument von 3-5 Seiten Textinhalt (DIN A4, 11 Punkt Font)
nach eigener Formatentscheidung zu einem fachlichen Inhalt der Informatik.

Das Dokument soll mindestens \begin{enumerate*} \item eine Tabelle, \item eine Abbildung oder Grafik,
\item eine Fußnote, \item ein eingebundenes Beispielprogramm,
\item eine Titelseite, \item ein Inhaltsverzeichnis, \item ein Abbildungsverzeichnis, 
\item ein Tabellenverzeichnis und \item ein
Literaturverzeichnis enthalten. 
\end{enumerate*}

Titelseite, Verzeichnisse, Bilder und Tabellen werden \textit{nicht} auf die Seitenzahl des
Textinhalts angerechnet, da diese von \LaTeX\ automatisch erzeugt werden.

\textbf{Thema:} Der Quicksort als effizienter Sortieralgorithmus.

\textbf{Ziele} dieser Aufgabe sind:

\begin{enumerate}
\item Sie üben die wichtigen Grundfunktionen von \LaTeX\ in einem Dokument.
\item Sie erstellen ein Kurzdokument zu einem bekannten und einfachen Thema der
Informatik.
\item Sie vertiefen Ihr Wissen über einen der wichtigsten Sortieralgorithmen.
\item Sie wenden die in Vorlesung und Übung erarbeiteten Techniken einer fachwissenschaftlichen Kurzarbeit an.
\end{enumerate}








\clearpage
\section{Pool von Aufgaben} \hypertarget{Aufgaben}{}

Dieser Abschnitt enthält ein Pool von Aufgaben, von denen wir einen Teil im Laufe der Veranstaltung
bearbeiten werden. Die Arbeitspläne der Präsenzvorlesung und der Präsenzübung
verweisen auf einzelne Aufgaben, weitere Aufgaben dienen der Ergänzung oder werden
fallweise besprochen.


\aufgabe{\LaTeX-Training (1): Hello World}{LatexTraining1}

\begin{enumerate}
\item Informieren Sie sich über \LaTeX-Installationen, die für Ihr Rechnersystem verfügbar sind.
\item Wählen Sie eine geeignete \LaTeX-Installation aus.
\item Installieren Sie diese auf Ihrem Rechner.
\item Erstellen Sie ein einfaches \enquote{Hello World} Dokument und wandeln Sie dieses in eine PDF-Datei um.
\end{enumerate}


\aufgabe{\LaTeX-Training (2): Übungsdokument}{LatexTraining2}

Erstellen Sie Übungsdokumente, in denen Sie die folgenden Funktionen von \LaTeX\ an 
jeweils zwei Beispielen ausprobieren:

\textbf{Teilaufgaben:}
\begin{enumerate}
\item Textauszeichnungen wie beispielsweise \textbf{fett}, \textit{kursiv}, \underline{unterstrichen} oder {\color{red}farbig}.
\item Tabellen. Probieren Sie aus, wie Sie die Abstände zwischen den Zeilen und
  Spalten anpassen können, wie einzelne Zellen mal linksbündig und mal rechtsbündig gesetzt werden können, wie einfache und doppelte
  Linien gezeichnet werden und wie Zellen eingefärbt werden können.
\item Abschnitte von Dokumenten (etwa: \texttt{\textbackslash section} und \texttt{\textbackslash subsection}) und 
 ein automatisch erzeugtes Inhaltsverzeichnis.
\item Automatisch erzeugte Titelseite mit \texttt{\textbackslash maketitle}.
\item Einbinden einer Abbildung im PNG, SVG und PDF Format. Wie können Sie die Abbildung skalieren und im Dokument mittig 
positionieren?
\item Nutzung des Trenn-Mechanismus mit eingebundener Trenntabelle der benutzten Sprache.
\end{enumerate}


\aufgabe{\LaTeX-Training (3): Amplituden-Modulation}{LatexTraining3}

In einer Bachelorarbeit soll die Amplituden-Modulation dargestellt werden.
Dazu besteht bereits die folgende Abbildung:

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[]
    \addplot[ domain = 0:30 ]  {exp(-x/10)*( cos(deg(x)) ) }; % Hochfrequenz
    \addplot[ domain = 0:30 ]  {exp(-x/10)};   % Obere Hüllkurve
    \addplot[ domain = 0:30 ]  {-exp(-x/10)};   % Untere Hüllkurve
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}

\begin{minted}{latex}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[]
    \addplot[ domain = 0:30 ]  { exp(-x/10)*( cos(deg(x)) ) }; % Hochfrequenz
    \addplot[ domain = 0:30 ]  { exp(-x/10)  };                % Obere Hüllkurve
    \addplot[ domain = 0:30 ]  { -exp(-x/10) };                % Untere Hüllkurve
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minted}

\textbf{Aufgabe:} Verbessern Sie die Abbildung. Konkret:
\begin{enumerate}
\item Die Hochfrequenz ist doch ziemlich eckig.
\item Die untere Hüllkurve sollte die Hochfrequenz-Kurve berühren!\newline
  Warum sollte sie das? Warum tut sie das hier nicht? Wie reparieren Sie das?
\item Die Hüllkurven sollten von der Hochfrequenz besser abgegrenzt sein. Wir können sie dazu in einer anderen Farbe oder
strichliert zeichnen.
\item Eine Null-Linie würde das Bild noch etwas verbessern.
\item Die Abbildung benötigt noch eine Legende und eine Figure-Caption zur Erläuterung.
\end{enumerate}

Erstellen Sie ein Dokument, in dem diese Probleme behoben sind.

\antwort{
\begin{enumerate}
\item Die von \LaTeX\ per default gewählte Zahl der Samples ist zu klein.
\item \Huge Hier kommen noch einige Lösungshinweise von mir für die interne Version für uns selber. Aus einem mir noch nicht klaren
Grund beißt sich das minted Environment mit meinem Antwort Macro. Naja!
\end{enumerate}
%
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[]
    \addplot[ domain = 0:30, samples=300]  {exp(-x/10)*( cos(deg(x)) ) }; % Hochfrequenz
    \addplot[ domain = 0:30, samples=300]  {exp(-x/10)};   % Obere Hüllkurve
    \addplot[ domain = 0:30, samples=300]  {-exp(-x/10)};   % Untere Hüllkurve
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}
%
%\begin{minted}{latex}
%\begin{tikzpicture}
%  \begin{axis}[]
%    \addplot[ domain = 0:30, samples=300]  { exp(-x/10)*( cos(deg(x)) ) }; % Hochfrequenz
%    \addplot[ domain = 0:30, samples=300]  { exp(-x/10)  };                % Obere Hüllkurve
%    \addplot[ domain = 0:30, samples=300]  { -exp(-x/10) };                % Untere Hüllkurve
%  \end{axis}
%\end{tikzpicture}
%\end{minted}
%
}


\aufgabe{\LaTeX-Training (4): \tikz\  und \textsc{pgf}}{LatexTraining4}

Die folgende Tabelle und der nebenstehende Graph beschreiben einen
endlichen Automaten, der genau alle Wörter über dem Alphabet $\{ 0,1\}$ akzeptiert,
die ein oder mehr Zeichen \enquote{0} enthalten.

\begin{tabular}[]{lll}
\textbf{Zustand} & \textbf{Input} & \textbf{Folgezustand} \\
 $A$ & $0$ & $B$ \\
 $A$ & $1$ & $A$ \\
 $B$ & $0$ & $B$ \\
 $B$ & $1$ & $B$
\end{tabular}
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
\node[state, initial]                  (s1) {$A$};
\node[state, accepting, right of=s1]   (s2)  {$B$};
\draw (s1)  edge[loop above] node{1}   (s1);
\draw[->] (s1)  edge[bend left, above] node{0}   (s2);
\draw (s2) edge[loop above] node{$0,1$} (s2);
\end{tikzpicture}

\textbf{Aufgaben:}
\begin{enumerate}
\item Erstellen Sie diese Tabelle und den Graphen.
\item Machen Sie das Layout der Tabelle schöner: Die Tabelleneinträge sehen horizontal zentriert besser aus, 
das Wort \enquote{Folgezustand} ist zu breit und
könnte als \enquote{Folge-zustand} umgebrochen werden -- dann allerdings wird der Tabellenkopf zweizeilig und man
würde sich eine vertikale Zentrierung wünschen. Vielleicht möchte man Trennlinien oder einen Rahmen einzeichnen.
\item Verbessern Sie das Layout insgesamt:
Der Graph sollte vertikal mittig zur Tabelle gesetzt sein in 
einem sinnvollen Abstand und alles sollte auf der Seite horizontal zentriert stehen, das Wort \enquote{start} sollte mit einem großen 
\enquote{S} beginnen usw.
\item Erstellen Sie nun die Beschreibungs-Tabelle und den Graphen für einen endlichen Automaten,
der genau alle Wörter über dem Alphabet $\{0, 1\}$ akzeptiert, die eine durch drei teilbare Anzahl von Einsern enthalten.
\end{enumerate}



\aufgabe{\LaTeX-Training (5): Beamer}{LatexBeamer}

Erstellen Sie eine eine 3-Folien-Kurzpräsentation mit \LaTeX-Beamer über das Thema \enquote{Model-View-Controller}.
Wir benötigen:

\begin{enumerate}
\item Eine Titelfolie mit Namen, Vortragstitel, Datum usw.
\item Eine Folie mit Text.
\item Eine Folie mit einer selbst gezeichneten Abbildung.
\end{enumerate}

\textbf{Anleitung:}
\begin{enumerate}
\item Für Abbildungen lassen Sie sich vom Internet inspirieren:
\url{https://duckduckgo.com/?q=model+view+controller&iax=images&ia=images}

\item Zur Umsetzung der Abbildung gibt es viele Möglichkeiten:
\href{https://texample.net/tikz/examples/smart-flowchart/}{Mit Smartdiagram}
oder mit
\href{https://texample.net/tikz/examples/borrowers-and-lenders/}{\tikz}. Starten Sie mit einem
Beispiel und arbeiten Sie sich von dort aus weiter.

\item Für die Erklärung des Design-Musters Model-View-Controller greifen Sie auf entsprechende Vorlesungen zu Programmierung 
zurück oder nutzen Beschreibungen im Internet oder von Wikipedia.

\item Zu \LaTeX-Beamer finden Sie Informationen im Reader auf Seite \pageref{latexbeamermaterial}.
\item Ihrer Fantasie ist nun keine Grenze mehr gesetzt: Wollen Sie einen eleganten Footer? Ein schöneres Template? Nutzen Sie
die Aufgabe, um \LaTeX-Beamer besser kennenzulernen.
\end{enumerate}


\aufgabe{\LaTeX-Training (6): Code und Index}{LatexTraining6}

\begin{enumerate}
\item Installieren Sie auf Ihrem System das \LaTeX-Paket \texttt{minted} und die dazu gegebenenfalls noch erforderlichen Zusatzprogramme.
\item Erstellen Sie ein kurzes Textdokument, in das Sie mittels \texttt{minted} ein kurzes Javascript Programm
und den Quelltext eines kurzen \LaTeX-Dokuments mittels Syntax Highlighting einbinden.
Tipp: Optisch sieht das schön aus, wenn man das Ergebnis noch horizontal zentriert, in eine float Umgebung (\texttt{table} oder \texttt{figure})
verpackt und mit einer \texttt{\textbackslash caption} zur Erklärung versieht.
\item Fügen Sie in das Dokument noch einige Einträge für ein Schlagwortverzeichnis (Index) ein
und generieren Sie automatisch diesen Index.
\end{enumerate}

\textbf{Bonusfrage:} Wenn Sie den Code in eine \texttt{table} oder \texttt{figure} verpacken, dann scheint er auch
in der entsprechenden Tabelle auf. Geben Sie diese ebenso aus!

\textbf{Superbonusfrage:} Code als Teil einer \texttt{\textbackslash listoftabels} vorzufinden ist nicht optimal.
Wäre es nicht schön, wenn wir ein neues \texttt{float} definieren könnten, etwa so:

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{minted}{latex}
\begin{program}
... hier steht dann die minted Umgebung mit dem Programmcode ...
\end{program}
\end{minted}
\end{center}
\caption{Beispiel für eine neue \LaTeX-Umgebung.}
\end{table}

In diese Umgebung schreiben wir dann auch eine Beschreibung mit \texttt{\textbackslash caption} und
erzeugen uns am Ende der Arbeit eine \texttt{\textbackslash listofprograms}.
\LaTeX\ kann alles -- also geht auch das; wenn Sie es umgesetzt haben, dann sind Sie ein wahrer {\TeX}nician geworden.

\aufgabe{Zitate verbessern}{ZitateVerbessern}

In einer Arbeit finden Sie die folgenden Literaturangaben:

\begin{quote}
[44] Seoung Kim Measuring Ethereum Network Peers 2020.

[Dr.W] Dr. Wood, Ethereum. https://sands.kaust.edu.sa/classes/CS394B/S18/papers/ethereum.pdf

[ASpier2021] Alexander Spier: Ethereum schürfen leicht gemacht. Heise, 9. 3. 2021. 

[Wikipedia.En] Wikipedia: Ethereum. \url{https://en.wikipedia.org/wiki/E thereum},
PageId 41754003, Revision 1073898461 vom 25. 02. 2022, abgerufen 
am 25. 02. 2022.
\end{quote}

%% Auch Probleme beim Key ansprechen

\textbf{Aufgabe:}
\begin{enumerate}
\item \textit{Welche} Probleme bestehen bei diesen Literaturangaben? Begründen Sie jeweils im Einzelnen, \textit{warum} das Probleme sind.
\item \textit{Beheben} Sie diese Probleme indem Sie eine korrekte Literaturangabe anfertigen. Erstellen Sie dazu eine
\BibTeX Datei, eine \LaTeX-Datei und schließlich eine PDF Datei. Wenn zur zitierten Arbeit ein Web-Link existiert,
dann soll die PDF Datei im Literaturverzeichnis auch auf die Arbeit mit einem klickbaren Link verweisen.
\item Wie bewerten Sie diese Zitate hinsichtlich ihrer Qualität? 
\item Wie oft wurden diese Arbeiten von anderen Arbeiten zitiert? \textit{Wie} gehen Sie bei der Beantwortung
dieser Frage vor? \textit{Warum} ist diese Vorgehensweise sinnvoll und vertrauenswürdig? 
\item Sind diese Arbeiten für ein wissenschaftliches Zitat geeignet? An welchen \textit{Kriterien} machen Sie
Ihre Entscheidung fest?
\item Sind diese Arbeiten wissenschaftlich qualitätsgesichert (peer review)?  An welchen \textit{Kriterien} machen Sie
Ihre Entscheidung fest?
\end{enumerate}


\antwort{
Erstes Zitat:
\begin{enumerate}
\item Art des Beitrags völlig unklar.
\item Nicht sinnvoll auffindbar.
\item Nicht sinnvoll qualitätsbewertbar.
\item Keine Satzzeichen, Punkte oder Strukturierung.
\item Numerischer Key: Kann man machen, ist üblich, hat aber Nachteile.
\end{enumerate}

Zweites Zitat:
\begin{enumerate}
\item Key mit akademischem Titel ungewöhnlich
\item Akademischer Titel im Zitat untypisch
\item Link nicht klickbar
\item Kommata trennen (meistens) mehrere Namen voneinander. Ist Ethereum jetzt ein weiterer Autorenname?
\item Link Text geht über den rechten Rand hinaus. 
\item Unklar, was das für eine Art Beitrag ist. Mutmaßlich Hochschulskript aufgrund des Links, könnte aber auch ein
dort für Lehrzwecke abgelegtes Papier sein. 
\end{enumerate}

Drittes Zitat:
\begin{enumerate}
\item Nicht sinnvoll bewertbar.
\item Nach Web offenbar (?) Heise Newsticker
\item Heise Newsticker kein hochwertiges Zitat (warum?)
\item Heise Newsticker nicht qualitätsgesichert, peer reviewed
\item Wenn schon Heise newsticker, dann aber bitte URL.
\item Unklar ob Veröffentlichungsdatum oder Abrufdatum gemeint ist.
\item Key ggf. etwas lang.
\end{enumerate}

Viertes Zitat:
\begin{enumerate}
\item PageId wenig sinnvoll
\item Revision Id ist hilfreich. Es kann sinnvoll sein, diese auch in den klickbaren Link einzubetten.
\item Wikipedia als Zitatquelle problematisch
\item Zitatschlüssel Wikipedia zu lang und (wenn weitere WP Beiträge zitiert werden) nicht eindeutig.
\item Wenn URL dann klickbar ausführen und überprüfen. Die URL hier ist klickbar, aber durch einen Satzfehler
 führt der Klick ins Leere.
\end{enumerate}

}





\aufgabe{Suchen und Verarbeiten von Literaturstellen}{Suchen}

Sie benötigen von den folgenden vier Texten jeweils die veröffentlichte Originalversion als PDF-Dokument,
die vollständigen bibliographischen Daten und den DoI Link.
Sie haben dazu die folgenden Informationen:

\begin{enumerate}
\item Kapitel 2 \enquote{Sortieren und Suchen} aus dem Buch \enquote{Algorithmen und Datenstrukturen} von Helmut Knebl in der
neuesten an der UB Rostock verfügbaren Auflage.
\item Anika Mansura et. al: \enquote{An energy balanced and nodes aware routing protocol for energy harvesting wireless sensor networks}
\item Den Text \enquote{A Security Enhanced Verification Framework Based on Device Fingerprint} von Fu, Huang und Zhang.
\item Die Promotionsarbeit von Christian Bünnig an der Universität Rostock über Privacy Management.
\end{enumerate}

\textbf{Aufgaben:}
\begin{enumerate}
\item Besorgen Sie sich die PDF-Dateien dieser Literaturstellen.
\item Erstellen Sie eine Datei im \BibTeX-Format, welche die vollständigen bibliographischen Daten erfaßt (auch DOIs, wo solche existieren).
\item Erstellen Sie ein \LaTeX-Dokument, das diese vier Arbeiten zitiert und das ein Literaturverzeichnis enthält.
\item Konvertieren Sie das Dokument nach PDF und kontrollieren Sie es auf Satzfehler.
\end{enumerate}


\antwort{
Zu beachtende Themen hierbei:

\begin{enumerate}
\item Korrekter bibliographischer Typus
\item Einbinden der DOI
\item Separate \BibTeX Läufe
\item Auswahlentscheidung beim bibliographischen Stil
\item Kapitalisierung, speziell im deutschen Buchtitel.
\end{enumerate}
}


\aufgabe{Bewerten von Literaturstellen}{LiteraturBewerten}

Welche der im folgenden angegebenen Literaturstellen sind von einer wissenschaftlich 
guten Qualität? \footnote{Und jetzt kommt natürlich noch die unvermeidliche Frage, die wir uns als Wissenschaftler
\textbf{immer} stellen werden, auch wenn sie oft nicht explizit da steht: Warum?} 

\begin{quote}
(1) M. Nguyen, H. Nguyen, K. Teague: Wavelet-based Energy Efficient Data 
Collection Algorithm in Wireless Sensor Networks. 
ICSES Transactions on Computer Networks and Communications, 
Vol 4 (2), 2018, pp 3-10,ISSN 2588-5847,
DOI: \href{https://doi.org/10.31424/icses.itcnc}{10.31424/icses.itcnc}


%% Die ICSES ist auf der Bealls list https://beallslist.net/
%% Die ICSES hat kaum Zitate https://scholar.google.com/citations?user=YGaCPYkAAAAJ&hl=en



% HINWEISE: https://libguides.sjsu.edu/c.php?g=230255&p=7001783


(2) J. Zhang, J. Guo, W. Su: TIC: A Methodology for the Construction of E-Commerce.
International Conference on Quality, Reliability, Risk, Maintenance, and
Safety Engineering (QR2MSE), 2013. DOI: \href{https://doi.org/10.1109/QR2MSE.2013.6626010}{10.1109/QR2MSE.2013.6626010}

\antwort{\begin{enumerate*}\item Von IEEE zurückgezogen
\item DoI Link defekt
\item Kein Zitat nachweisbar auf google scholar
\item In https://www.nature.com/articles/nature.2014.14763  als Beispiel für  eine predatory publishing problematik beschrieben.
\end{enumerate*}
}

(3) J. Stribling, D. Aguayo, M. Krohn: Rooter: A Methodology for the
Typical Unification of Access Points and Redundancy.
9th World Multi-Conference on Systemics, Cybernetics and Informatikcs (WMSCI),

\antwort{
\begin{enumerate*}\item Papier, zu finden auf https://pdos.csail.mit.edu/archive/scigen/rooter.pdf hat völligen Quathsc Inhalt
\item Bekanntes Beispiel von Computer generated nonsense   https://en.wikipedia.org/wiki/SCIgen
\end{enumerate*}}

(4) R. Mosallahnezhad: Cooperative, Compact Algorithms for Randomized Algorithms.
Applied Mathematics and Computation, Elsevier, 
ISSN 0096-3003, DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.amc.2007.03.011}{10.1016/j.amc.2007.03.011}

\antwort{Zurückgezogenes Scherzpapier}
\end{quote}



\aufgabe{Zur Praxis wissenschaftlicher Anforderungen}{Anforderungen}

Wir betrachten die folgenden fiktiven Thematiken bzw. Fragestellungen.

\begin{enumerate}
\item \enquote{Der Quicksort: Ein effizientes Sortierverfahren.}
\item \enquote{Der Einsatz von QR-Codes und Blockchain-Verfahren zur Authentisierung Papier-Dokumenten am
Beispiel von Corona-Impfnachweisen.}
\item \enquote{Sicherheitsanalyse und Penetrationstests bei vernetzten Bewässerungsanlagen in der Landwirtschaft.}
\item \enquote{Optimierung des Webseitenabrufs der Rostocker Firma \textsc{Digital Euphorix}.}
\end{enumerate}

Wir diskutieren anhand dieser Beispiele die 10 Anforderungen an wissenschaftliche Arbeiten und die 10 Anforderungen
an technische Arbeiten: Sind diese Anforderungen einzuhalten? Wie? Wo könnten sich dabei Probleme ergeben? Was wäre jeweils zu
beachten?


\aufgabe{Planen eines Experiments}{Experiment}

Wir interessieren uns für die Laufzeit eines Algorithmus. 
Wir wissen um die theoretische Zeit-Komplexität und wollen diese in Beispielen untersuchen.

\begin{enumerate}
\item Wie planen und dokumentieren wir unsere Experimente?
\item Wie gewährleisten wir die 7 Anforderungen an ein Experiment?
\item Könnte es noch weitere Anforderungen geben? Wir haben in einer Lerneinheit von 7 Anforderungen an ein
Experiment gehört und diese für die Prüfung gelernt. Aber: Sind das alle? Könnten weitere sinnvoll sein? Welche?
Warum?
\item Wie gehen wir damit um, wenn die gemessenen Werte nicht zu unserer theoretischen Erwartung passen? Wie würden wir
das überhaupt feststellen? Wenn es denn so ist: Was ist die richtige Vorgehensweise? 
\end{enumerate}


\aufgabe{Darstellung empirisch gewonnener Daten}{EmpirischeDaten}

\textsc{Alice} und \textsc{Bob} 
bereiten einen Seminarvortrag über das Zeitverhalten von Sortierverfahren vor. Sie verwenden dazu das folgende Programm
in HTML / Javascript und lassen es im Browser laufen.

\begin{minted}{html}
<html><body><script>
function swap (arr, first, second) {
  arr [first]  = arr [second];
  arr [second] = arr [first];
}

function bubbleSort (arr) {
  var len = arr.length;
  for (var i=0; i < len; i++) {
    for (var j=0; j < len-i; j++) {
      if ( arr[j] > arr[j+1] ) {swap(arr, j, j+1);}
    }
  }
  return arr;
}

console.time("eins");
console.log( bubbleSort ( [3, 6, 2, 5, -75, 4, 1] ) );
console.timeEnd ("eins");

console.time("zwei");
console.log( bubbleSort ( [3, 6, 2, 5, -75, 4, 1] ) );
console.timeEnd ("zwei");

console.time("drei");
console.log( bubbleSort ( [3, 6, 2, 5, -75, 4, 1] ) );
console.timeEnd ("drei");

console.time("vier");
console.log( bubbleSort ( [3, 6, 2, 5, -75, 4, 1] ) );
console.timeEnd ("vier");

</script></body></html>
\end{minted}

\textbf{Fragen:}
\begin{enumerate}
\item Warum sortiert dieser Algorithmus nicht richtig? Finden und beheben Sie den kleinen Fehler im Algorithmus.
\item Nach Behebung des Fehlers geben die beiden in der Ausarbeitung der Seminararbeit für die Laufzeiten die Tabelle \ref{example1} an.
Was sollte daran alles verbessert werden? Welche allgemeinen praktischen Hinweise folgen daraus für die quantitative Darstellung in der eigenen Belegarbeit?

\begin{table}[h]
%\vspace*{1cm}
\hrule
\vspace*{0.5cm}
\begin{center}
\begin{tabular}[]{@{}lr}
eins & 0.1860351 \\
zwei & 0.051025390625 \\
drei & 0.037841796875 \\
vier & 0.031005859375 \\
\end{tabular}
\caption{}
\label{example1}
%\hfil\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\hfil
\end{center}
\hrule
\vspace*{1cm}
\end{table}



\end{enumerate}







\antwort{
\begin{enumerate}
\item Fehlender Tabellenkopf. Was geben die Einträge an.
\item Die einzelnen Einträge haben eine unterschiedliche Genauigkeit. bei ein ist die Zahl kürzer. Das irritiert. Warum? Wir sollten
immer die volle bestehende Genauigkeit angeben, auch wenn das Nullen sind.
\item Die Zahlenwerte sollten auf dem Dezimalkomma aligniert sein und nicht rechtsbündig, denn so kann man sie nicht so
gut vergleichen.
\item Die Tabelle hat zwar eine Nummer, aber keine Beschreibung (caption).
\item Fehlende Einheit in der Zeitangabe. Richtig sind es Millisekunden. Die Angabe sollte lauten 0.18603515625 [ms]. Hinweise geben
auf die eckigen Klammern bei der Einheit.
\item Angabe von zu vielen signifikanten Stellen. Hier wäre das auf $10^{-12}$ [ms] genau, das wären $10^{-15}$ [fs] -- also Femtoskunden.
Hinweis geben auf die Silben: milli, mikro, nano, pico, femto, atto sowie kilo, mega, giga, tera, peta, exa und ihre Bedeutung.
Wie klein ist eine [fs]? Bei einem Rechner mit 1 [GHz] = $10^9$ Takten pro Sekunde ist ein Takt wie lange $10^{-9}$ und das ist eine Million
Femtosekunden. So genau kann ein Rechner niemals auflösen. 

Woher kommt die hohe Auflösung? Computerarithmetik, interne Zahldarstellung.

\item Die Aufgabe, deren Zeit gemessen wird, ist zu klein (Bruchteile von [ms] sind schwer zu messen)
\item console.time ist das falsche Instrument für ein Javascript timing. Die hochauflösende Timeing Funktion performance.mark() und performance.measure()
  ist besser geeignet.
\item Vermischen von Ausgabe mit Timing. Wissen nicht, wie stark console.time 
\item Ausgabe des Ergebnisses des Sortierens ist Teil des timing Bereichs. Damit wird die Zeit von unnötigem Aufwand gemessen. I/O ist
oft zeitintensiv. I/O ist gebuffert und damit vom Zustand der Buffer-Füllung abhängig. 
\item Unkritisches Akzeptieren des Resultats. Es fällt auf, daß die Zeiten immer kürzer werden, obwohl es sich um dieselbe Aufgabe
handelt. Der Unterschied dabei ist ein Faktor von 6.  Nachfrage: Was könnte der Grund dafür sein?
- Compilation beim ersten Durchlauf.
- Cacheeffekte
- Buffereffekte
Das ist offenkundig ein systematischer Effekt. Dem muß man nachgehen.
\item outlier
\item Quicksort hat kein lineares Zeitverhalten. Was hat er für ein Zeitverhalten?
\item Wodurch entsteht hier der fehlerhafte Eindruck?
\end{enumerate}
}



\aufgabe{Darstellung von Zeitmessung}{Zeitmessung}

Eine Hausarbeit über den Quicksort-Algorithmus enthält den folgenden Text:

\vspace*{1cm}
\hrule
\vspace*{0.5cm}

Um zu verstehen, wie das Zeitverhalten des Quicksort ist, habe ich das untenstehende Programm 
geschrieben. Ich habe das Programm gestartet und die Abbildung zeigt die Laufzeiten des
Quicksort abhängig von der Array-Größe. Daher gehe ich davon aus, daß der Quicksort
ein lineares Laufzeitverhalten hat.

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[]                                  % Zeichne Achsen
    \addplot[thin, red, smooth] file {times.dat}; % Plotte Daten
    \addplot[blue,domain=0:10000000] { x/470 };                   % Plotte theoretisches Modell  
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\vspace*{0.5cm}
\hrule
\vspace*{1cm}

Für die Ausgabe des Graphen wurde dabei das \LaTeX-Programm in Tabelle 7 genutzt.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{minted}{latex}
\documentclass{standalone}
\usepackage{pgfplots}    % Lade Plot Funktion

\begin{document}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[]                                    % Zeichne Achsen
      \addplot[thin, red, smooth] file {times.dat};   % Plotte Daten
      \addplot[blue,domain=0:10000000] { x/470 };     % Lineares theoretisches Modell  
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{document}
\end{minted}
\caption{Genutztes \LaTeX-Programm für die Ausgabe des Graphen.}
\end{center}
\end{table}



\ifdefined\TAKEOUT

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[]                                  % Zeichne Achsen
    \addplot[blue,domain=1:1000000000000] { x*ln(x) };                   % Plotte theoretisches Modell  
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{minted}{latex}
\documentclass{standalone}
\usepackage{pgfplots}    % Lade Plot Funktionen

\begin{document}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ylabel = {Laufzeit $t$ in Sekunden},
      xlabel = {Länge $n$ der Array},
      xmajorgrids, 
      ymajorgrids,
      ymin=0, ymax=25000, scaled y ticks = false,
      xmin=0, xmax=10000000, scaled x ticks = false,
      ytick={0, 5000, 10000, 15000, 20000, 25000},
      yticklabels={{0}, {5}, {10}, {15}, {20}, {25}},
    ]                                  % Zeichne Achsen
      \addplot[thin, red, mark=*] file {times.dat}; % Plotte Daten
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{document}
\end{minted}
\fi



\textbf{Frage:} Was läuft hier alles falsch? Welche allgemeinen praktischen Hinweise folgen daraus für die eigene Belegarbeit?

\textbf{Hinweis:} Als Hausarbeit wird ja ein Kurztext dieser Art verlangt.
Sie können an dieser Aufgabe also sehr viel lernen!

\ifdefined\instruktorflag
 \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ylabel = {Laufzeit $t$ in Sekunden},
      xlabel = {Länge $n$ der Array},
      xmajorgrids, 
      ymajorgrids,
      ymin=0, ymax=25000, scaled y ticks = false,
      xmin=0, xmax=10000000, scaled x ticks = false,
      ytick={0, 5000, 10000, 15000, 20000, 25000},
      yticklabels={{0}, {5}, {10}, {15}, {20}, {25}},
    ]                                  % Zeichne Achsen
      \addplot[thin, red, mark=*] file {times.dat}; % Plotte Daten
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\fi




% Probleme mit dem Programnmn:.    Pivot wert mehrfach wird unterschlagen
%   Arrays jeweils neu erzeugt - Problem mit Speicher allokation
%    console.time ist eine eher ungenaue form der zeitmessung 
%    garbage collection time wird mit gemessen in den einzelnen läufen ?
%   generation of random array ist teil der timing loop
% Es fehlen die Einheiten. sind das sec? ms? oder was ??
% Die Angaben mit den vielen Nullen sind nicht sinnvoll lesbar. besser einheiten einführen, k, oder tausenderpunkte
% Die Figure hat keine figure caption
%
% Ausgegebene Zeit in schlechten Einheiten (ms  statt sec die besser wären)
%
% Mehrere Messungen, ggf Errorbalken, Mittelwert, Boxplot.
%
% ein outlier ist aufgetreten und wurde nicht diskutiert.
% Achsenbeschriftung mit Semantik fehlt
% Achsenbeschriftung (beginnt im Ursprung nicht mit 0) - ÜBERLEGEN NOCH. 
% Darstellung mit durchgezogener Linie oder sogar interpolation durch die Messpunkte
% Achsenpfeil fehlt
% Jedes Experiment nur einmal durchgeführt obwohl starke Schwankungen auftreten - 
% keinerlei Fehlerbalken
% im angegebenen Beispiel gibt sie zu viele Dezimalen an, ohne Aussage über die Genauigkeit der ausgabe
%






\aufgabe{Verbessern von Formulierungen}{FormVerbessern}

Bearbeiten Sie im Dokument \S7.1 (Technisches Schreiben (1)) des Readers 
die Aufgaben 2a, 4a, 5a, 7i, 9i, 10i, 12i, 13i, 14i, 16i, 18i, 19i, 20i.

Bearbeiten Sie im Dokument \S7.2 (Technisches Schreiben (2)) des Readers die Aufgaben 1a, 4a, 6a, 8a, 9a, 12a, 13i, 14i, 17i, 18i, 19i, 20i.

\textbf{Hinweise:} 
\begin{enumerate}
\item Die Zip-Datei des Readers enthält übrigens eine Datei mit den Lösungs\-vor\-schlä\-gen des Autors
der Aufgaben. Die entsprechende Datei ist nicht verlinkt -- geben Sie sich mit den Aufgaben also zunächst selber etwas
Mühe und sehen Sie bitte \textit{erst danach} die Auflösung des Autors an.
\item Es kommt, wie übrigens auch der Verfasser des zitierten Dokuments andeutet, nicht darauf an,
genau die vorgeschlagene Lösung zu finden. Stilistische Fragen haben nicht immer eindeutige
Antworten! Wichtig ist aber, eine gewisse Sensibilität zu entwickeln und die eigenen Sätze immer wieder
kritisch zu überprüfen sowie auf mögliche Mißverständnisse zu hinterfragen.
\end{enumerate}



\aufgabe{Genaues Formulieren}{GenauesFormulieren}

Wählen Sie sich einen der folgenden Begriffe aus:
\begin{enumerate*} \item Imperative Programmiersprache \item Kellerspeicher \item Binärbaum \item Fibonacci Zahlen
\end{enumerate*}.

Erstellen Sie ein kurzes Dokument von ca.\ einer Seite Länge, das diesen Begriff erklärt bzw. definiert.

\textbf{Anforderungen:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Adressat} ist ein Student der Informatik im 2.\ Semester. Sie können
Grundkenntnisse der Programmierung, von Datenstrukturen usw.\ voraussetzen.
\item \textbf{Ziel} ist eine abstrakte, konzeptuelle Beschreibung, die 
\begin{enumerate}
\item sprachlich präzise,
\item inhaltlich korrekt und
\item kompakt ist.
\end{enumerate}
Zur Motivation können Sie ein einleitendes Beispiel verwenden. Zur Illustration können Sie eine 
Anwendung benutzen.
\item Die Idee ist, daß Sie die \textbf{eigene} Vorstellung der Konzepte \textbf{selber} formulieren.
Übernehmen Sie nicht einfach die Definition aus einer Vorlesung, aus einem Skriptum oder Lehrbuch, aus der Wikipedia oder
aus einem Online Lexikon. Formulierungen in der Form \enquote{Ein Kellerspeicher \textit{ist wenn}}
oder \enquote{Ein Kellerspeicher \textit{ist zum Beispiel}} sollen vermieden werden. Es geht bei dieser Aufgabe
um eine druckreife Formulierung. Nehmen Sie sich dazu Zeit und gehen Sie mit der erforderlichen Selbstkritik an die Verbesserung Ihres
Textes!
\end{enumerate}



\aufgabe{Kognitive Verzerrungen}{KognitiveVerzerrungen}

Recherchieren Sie noch ein wenig zu den kognitiven Verzerrungen in \useunit{Methodische Fehler}.
Geben Sie zu jeder der auf Seite  \pageref{biases} angeführten Verzerrungen ein praktisches Beispiel.



\clearpage
\section{Pool von Vorführungen}

Dieser Teil enthält Vorführungen und Demonstrationen,
die in den Übungen gemeinsamen mit den Teilnehmern durchgeführt werden.


\demo{Erste Schritte mit \LaTeX}{ErsteSchritte}

\textbf{Vorbereitung:} 
\begin{itemize}
\item Die Teilnehmer haben sich mit den verschiedenen
\LaTeX-Installationen vertraut gemacht, sich für eine entschieden
und diese im eigenen Arbeits\-umfeld eingerichtet.
\item Die Teilnehmer bereiten vor der Vorführung Fragen und Probleme aus
dem eigenen Arbeitsumfeld vor. 
\item Es ist sinnvoll, wenn die Teilnehmer einen Laptop mitnehmen und die Arbeitsschritte nachvollziehen.
\end{itemize}

\textbf{Ablauf:} 
\begin{enumerate}
\item Wir diskutieren verfügbare 
\LaTeX-Installationen und deren Nutzungsmöglichkeiten.
\item Wir besprechen bei der Installation der Teilnehmer aufgetretene Schwierigkeiten.
\item Wir zeigen bei Bedarf ausgewählte Schritte der Installation.
\item Wir führen die Erstellung eines Hello World \LaTeX-Dokuments auf einer \LaTeX-Installation praktisch vor.
\item Wir führen die Erstellung eines Hello World \LaTeX-Dokuments unter Overleaf vor.
\end{enumerate}


\demo{Arbeiten mit Literaturdatenbanken}{Literatur}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{itemize}
\item Es ist sinnvoll, wenn die Teilnehmer einen Laptop mitnehmen und die Arbeitsschritte nachvollziehen.
\end{itemize}

\textbf{Ablauf:}

Wir führen die folgenden Arbeitstechniken praktisch vor
und besprechen mit den Studenten Beispiele anhand vorgegebener Problemstellungen:
\begin{enumerate}
  \item Arbeiten mit VPN und Remote Desktop (Application Server) in Homeoffice, Bibliothek, Institut. Hinweis auf die 
    Voraussetzung für die Freischaltung etlicher Literaturdatenbanken.
  \item Nutzung der lizensierten Literaturdatenbanken der Uni Rostock.
  \item Exemplarisch: Nutzen weiterer Literatur-Portale (Google Scholar uam.)
  \item Informelles Besprechen grauer Literaturversorgung unter Hinweis auf
  die Möglichkeiten und die rechtlichen Grenzen.
\end{enumerate}

\demo{Erfassen von Literaturdaten}{Erfassen}

\textbf{Vorbereitung:}
\begin{itemize}
\item Es ist sinnvoll, wenn die Teilnehmer einen Laptop mitnehmen und die Arbeitsschritte nachvollziehen.
\end{itemize}

\textbf{Ablauf:}

\begin{enumerate}
\item Wir führen das Erfassen von Literaturdaten in \BibTeX mit verschiedenen Hilfsmitteln vor (Bsp: Jabref).

\item Wir zeigen, wie die \LaTeX\ und \BibTeX\ Abläufe miteinander verzahnt werden, damit ein 
korrektes Literaturverzeichnis erstellt wird.

\item Wir demonstrieren und diskutieren verschiedene Probleme, die bei \BibTeX\ in der Praxis auftreten können, und
erklären die jeweilige Lösung.
\begin{enumerate}
\item Nutzen eines falschen bibliographischen Typs führt zum Unterdrücken erforderlicher Literaturangaben.
\item Automatische Veränderung der Großschreibung durch \TeX\ führt zur Verstümmelung deutscher Titel.
\item Notwendigkeit der Kontrolle von \BibTeX\ Datensätzen, die aus Literaturportalen übernommen wurden, da
dort oft Einträge fehlen oder fehlerhaft sind.
\item Einbinden der DoI als URL im Literaturverzeichnis.
\item Notwendigkeit der Nachkontrolle des Literaturverzeichnisses.
\item Umbruchprobleme bei langen URLs im Literaturverzeichnis.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\clearpage

\addtocontents{toc}{\protect\newpage}
\part{Reader}


\include{unit-einleitung-reader}

\include{unit-schnellesen}

\include{unit-selbstorganisation}

\include{unit-was-ist-wissenschaft}

\include{unit-lesen}

\include{unit-materialien-zu-latex}

\include{unit-wissenschaftliche-literatur}

\include{unit-vortragen}

\include{unit-sprachlicher-ausdruck}

\include{unit-schreiben-auf-englisch}

\include{unit-methodische-fehler}

\include{unit-informatik-und-gesellschaft}

\include{unit-wissenschaft-und-gesellschaft}

\include{unit-nachwort-reader}


\storeReference{totalPageNumber}{\thetotalpages}

\pagebreak

\tableofcontents

\clearpage


\addtocontents{toc}{\protect\newpage}
\part{Texte des Readers}

\ifdefined\mittext\else{Die Texte des Readers fehlen in dieser Variante aus urheberrechtlichen Gründen.}\fi

\renewcommand{\footruleskip}{-40mm}

\immediate\closeout\appendFile%                       Datei zum Sammeln der Materialien schließen

\ifdefined\mittext%                                   Nur wenn Variante das verlangt
\newgeometry{margin=1in,textwidth=7in,footskip=0cm}%  Neue Seitengeometrie definieren für Materialien
\input{appendFiles.lst}%                              Gesammelte Materialien einbauen
\else
\fi

\end{document}

































\aufgabe{asd}{}

Ist es sinnvoll, auf die nachfolgende Email zu reagieren? Warum? Warum nicht?

\textbf{Hinweis:} Es ist schon öfters vorgekommen, daß Studenten nach Abgabe und Veröffentlichung Ihrer Masterarbeit eine ähnliche
Mail erhalten haben.
Die in dieser Aufgabe eingeübten Fähigkeiten und Einschätzungen sind ebenso für die Beurteilung von
Literaturstellen sinnvoll, die Sie in einer Belegarbeit nutzen wollen.

\begin{quote}\em
Dear Dr. Cap,

Due to your involvement in the field and the research you published in your paper, "The limits of blockchain [Grenzen der Blockchain]," IntechOpen invites you to contribute a chapter to "Blockchain," an Open Access book edited by Dr. Vardan Mkrttchian.

Work with an internationally recognized peer group and gain increased visibility for your published work.
Please visit the book project page to start the submission process.

We look forward to hearing from you.

Kind Regards,

Romina Rovan
Author Service Manager

IntechOpen
Rijeka: Janeza Trdine 9, 51000 Rijeka, Croatia
London: 5 Princes Gate Court, London, SW7 2QJ, UK
+44 20 8089 5702

INTECHOPEN LIMITED, Registered in England and Wales No. 11086078

We are IntechOpen, the world's leading publisher of Open Access books
Built by scientists, for scientists
\end{quote}




\aufgabe{Suchen und Arbeiten mit Literatur (1)}{Literatur1}

Welche Arbeiten hat Clemens Cap zu Bitcoin veröffentlicht?

\begin{enumerate}
\item Suchen Sie alle Arbeiten heraus.
\item Erfassen Sie diese Arbeiten in einer Datei im \BibTeX Format.
\item Erstellen Sie ein Literaturverzeichnis, das alle diese Arbeiten anführt.
\end{enumerate}



