

% TexStudio Spellchecking Command
% !TeX spellcheck = de_DE_OLDSPELL


\unit{Leitlinien}{Leitlinien}


Die verbindlichen Rahmenbedingungen für
wissenschaftliches Arbeiten werden in den DFG Leitlinien erklärt und an der Universität 
Rostock durch ihre
Leitlinien weiter präzisiert.

\bigskip

\add{DFG Kodex (Deutsch)}
{Deutsche Forschungsgemeinschaft DFG: Leitlinien zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis.
Version 1.1, April 2022.
}
{FILES/dfg-kodex-deutsch.pdf}
{\href{https://www.dfg.de/resource/blob/173732/4166759430af8dc2256f0fa54e009f03/kodex-gwp-data.pdf
}{https://www.dfg.de/resource/blob/\allowbreak\relax 173732/4166759430af8dc2256f0fa54e009f03/kodex-gwp-data.pdf
}
}
\pages{32}


\add{DFG Kodex (Englisch)}
{Deutsche Forschungsgemeinschaft DFG: Guidelines for Safeguaring
Good Research Practice.
Version 1.1, April 2022.
}
{FILES/dfg-kodex-englisch.pdf}
{\href{https://www.dfg.de/resource/blob/174052/1a235cb138c77e353789263b8730b1df/kodex-gwp-en-data.pdf}{https://www.dfg.de/resource/blob/\allowbreak\relax 174052/1a235cb138c77e353789263b8730b1df/kodex-g\allowbreak\relax wp-en-data.pdf}
}
\pages{26}

\bigskip


\add{Leitlinien der Uni Rostock (Deutsch)}
{Universität Rostock: Regeln zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis und zur
Vermeidung wissenschaftlichen Fehlverhaltens an der Universität Rostock.
Amtliche Bekanntmachungen Nr. 19, 2023.
}
{FILES/leitlinien-deutsch-rostock.pdf}
{
\href{https://www.uni-rostock.de/storages/uni-rostock/UniHome/Gremien/Rechtsgrundlagen/Amtliche\_Bekanntmachungen/2019/NR\_2\_2019.pdf}{https://www.uni-rostock.de/storages/uni-rostock/UniHome/Gremien/Rechtsgrundlagen/\allowbreak\relax Amtliche\_Bekanntmach\allowbreak\relax ungen/2019/NR\_2\_2019.pdf}
}
\pages{32}


\add{Leitlinien der Uni Rostock (Englisch)}
{Universität Rostock: Rules to Secure Good Research Practice and Avoid Academic Misconduct at the University of Rostock.
Official Bulletin No. 18, 2023.
}
{FILES/leitlinien-rostock-englisch.pdf}
{\href{https://www.uni-rostock.de/storages/uni-rostock/UniHome/Gremien/Rechtsgrundlagen/Gesetze\_und\_Verordnungen/2023\_Rules\_to\_Secure\_Good\_Research\_Practice\_and\_Avoid\_Academic\_Misconduct.pdf}{https://www.uni-rostock.de/storages/uni-rostock/UniHome/Gremien/Rechts\allowbreak\relax grundlagen/\allowbreak\relax Gesetze\_und\_Verordnungen/2023\_Rules\_to\_Secure\_Good\_Research\_Practice\_\allowbreak\relax and\_Avoid\_Academic\_Misconduct.pdf}
}
\pages{11}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%










